\section{Conclusão} \label{sec:conclusion}

O presente artigo apresentou uma proposta de heurística para o roteamento
físico em redes ópticas, baseada no algoritmo de Dijkstra e adaptada ao
contexto de alocação de fibras disponíveis. A fundamentação teórica discutiu a
aplicabilidade de algoritmos clássicos de otimização, destacando as limitações
práticas de soluções exatas frente à complexidade NP-difícil do problema. A
heurística desenvolvida propõe um fluxo lógico que combina o cálculo do menor
caminho com a verificação sequencial de disponibilidade de fibras ao longo dos
enlaces, permitindo uma abordagem de roteamento simplificada, porém eficiente.
A formulação apresentada demonstra o potencial de uso de heurísticas para
auxiliar na automação do processo de alocação de recursos ópticos e
planejamento de rotas físicas.

Embora o estudo não tenha contemplado testes empíricos ou simulações, a
proposta estabelece uma base sólida para implementações futuras, podendo ser
expandida para considerar múltiplos comprimentos de onda, métricas de
confiabilidade e critérios de engenharia de tráfego. Como trabalhos futuros,
recomenda-se a validação da heurística em ambiente simulado, a comparação de
desempenho com outros algoritmos de roteamento, e a integração com ferramentas
de gestão de rede óptica. Assim, o artigo contribui para o entendimento
conceitual do problema de roteamento físico em redes ópticas e oferece um ponto
de partida para o desenvolvimento de soluções automatizadas mais complexas e
aplicáveis a cenários reais de backbone e acesso.

Como trabalhos futuros, recomenda-se a incorporação de restrições adicionais
(exemplo: atenuação, capacidade dos nós, distância máxima) e a aplicação de
técnicas híbridas com programação linear inteira para otimização global. A
extensão do uso para ponto-multiponto e a inclusão de nós de conversão de onda.
Também a consideração de rotas "ocultas", como por exemplo em \textit{swaps}
feitos com outras operadoras.



